<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>Global24X7</title>
    <link href="https://global24x7.in/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://global24x7.in" />
    <updated>२०२६-०१-२५T००:४३:०२+०५:३०</updated>
    <author>
        <name>Parshuram Chavan</name>
    </author>
    <id>https://global24x7.in</id>

    <entry>
        <title>भारत की नई एंटी-हाइपरसोनिक मिसाइल शील्ड: दुनिया की सबसे तेज़ मिसाइलों से बचाव की नई तकनीक</title>
        <author>
            <name>Parshuram Chavan</name>
        </author>
        <link href="https://global24x7.in/indias-new-hypersonic-missile-shield/"/>
        <id>https://global24x7.in/indias-new-hypersonic-missile-shield/</id>
        <media:content url="https://global24x7.in/media/posts/3/bhaart-kii-nii-eNttii-haaiprsonik-misaail-shiildd.webp" medium="image" />
            <category term="Technology"/>
            <category term="India"/>

        <updated>२०२६-०१-२५T००:४३:०२+०५:३०</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                        <img src="https://global24x7.in/media/posts/3/bhaart-kii-nii-eNttii-haaiprsonik-misaail-shiildd.webp" alt="भारत की नई एंटी-हाइपरसोनिक मिसाइल शील्ड" />
                    भारत ने रक्षा क्षेत्र में एक और बड़ी छलांग लगाते हुए अपनी नई एंटी-हाइपरसोनिक मिसाइल डिफेंस सिस्टम का विकास शुरू&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://global24x7.in/media/posts/3/bhaart-kii-nii-eNttii-haaiprsonik-misaail-shiildd.webp" class="type:primaryImage" alt="भारत की नई एंटी-हाइपरसोनिक मिसाइल शील्ड" /></p>
                <p>भारत ने रक्षा क्षेत्र में एक और बड़ी छलांग लगाते हुए अपनी नई एंटी-हाइपरसोनिक मिसाइल डिफेंस सिस्टम का विकास शुरू कर दिया है। रक्षा अनुसंधान एवं विकास संगठन (DRDO) द्वारा विकसित की जा रही यह अत्याधुनिक तकनीक भारत को दुनिया की सबसे तेज़ मिसाइलों से बचाव प्रदान करेगी।</p>
<h2>क्या है यह नई तकनीक?</h2>
<p>DRDO ने अपने बैलिस्टिक मिसाइल डिफेंस (BMD) प्रोग्राम के तीसरे चरण के तहत दो नए इंटरसेप्टर मिसाइल सिस्टम का विकास शुरू किया है:</p>
<ul>
<li><strong>AD-AH (एडवांस्ड डिफेंस - एंटी हाइपरसोनिक):</strong> यह सिस्टम हाइपरसोनिक ग्लाइड व्हीकल्स को रोकने के लिए डिज़ाइन किया गया है जो पहले ऊंचाई पर जाकर फिर अपने टारगेट की तरफ तेज़ी से गिरते हैं।</li>
<li><strong>AD-AM (एडवांस्ड डिफेंस - एंटी मिसाइल):</strong> यह हाइपरसोनिक क्रूज़ मिसाइलों को रोकने के लिए बनाया गया है जो पूरी उड़ान के दौरान अत्यधिक गति बनाए रखती हैं।</li>
</ul>
<h2>तकनीकी विशेषताएं</h2>
<p>इन नए इंटरसेप्टर मिसाइलों की खासियतें:</p>
<ul>
<li><strong>गर्मी प्रतिरोधी घटक:</strong> अत्यधिक तापमान में भी काम करने वाले एडवांस्ड कंपोनेंट्स</li>
<li><strong>बेहतर मैन्यूवरेबिलिटी:</strong> तेज़ी से दिशा बदलने की क्षमता</li>
<li><strong>एडवांस्ड गाइडेंस सिस्टम:</strong> सटीक निशाना लगाने की तकनीक</li>
<li><strong>वन-हिट किल क्षमता:</strong> एक ही वार में दुश्मन मिसाइल को नष्ट करने की क्षमता</li>
</ul>
<h2>भारत के BMD प्रोग्राम का विकास</h2>
<p>भारत का बैलिस्टिक मिसाइल डिफेंस प्रोग्राम तीन चरणों में विकसित हो रहा है:</p>
<h3>चरण 1 (पूर्ण):</h3>
<ul>
<li>2000 किमी तक की रेंज वाली बैलिस्टिक मिसाइलों से बचाव</li>
<li>4.5 मैक की गति से उड़ने वाले इंटरसेप्टर</li>
</ul>
<h3>चरण 2 (चालू):</h3>
<ul>
<li>AD-1 और AD-2 सिस्टम</li>
<li>5000 किमी से अधिक रेंज वाली मिसाइलों से बचाव</li>
</ul>
<h3>चरण 3 (नया):</h3>
<ul>
<li>AD-AH और AD-AM सिस्टम</li>
<li>हाइपरसोनिक मिसाइलों से बचाव</li>
<li>2030 तक पहली परीक्षण उड़ान की योजना</li>
</ul>
<h2>वैश्विक तुलना और महत्व</h2>
<p>वर्तमान में केवल रूस, अमेरिका और चीन के पास ऑपरेशनल हाइपरसोनिक मिसाइल तकनीक है। भारत का यह कदम इसे इस एलीट क्लब में शामिल करने की दिशा में एक महत्वपूर्ण कदम है।</p>
<h3>दुनिया के प्रमुख मिसाइल डिफेंस सिस्टम:</h3>
<ul>
<li><strong>अमेरिका:</strong> पैट्रियट सिस्टम (टैक्टिकल बैलिस्टिक मिसाइलों के लिए)</li>
<li><strong>इज़राइल:</strong> आयरन डोम (शॉर्ट-रेंज रॉकेट्स के लिए)</li>
<li><strong>रूस:</strong> S-500 सिस्टम (एडवांस्ड एयर डिफेंस)</li>
<li><strong>भारत:</strong> नया AD-AH/AD-AM सिस्टम (हाइपरसोनिक मिसाइलों के लिए)</li>
</ul>
<h2>रणनीतिक महत्व</h2>
<p>यह तकनीक भारत की राष्ट्रीय सुरक्षा के लिए कई मायनों में महत्वपूर्ण है:</p>
<ul>
<li><strong>क्षेत्रीय संतुलन:</strong> पड़ोसी देशों की बढ़ती मिसाइल क्षमताओं का मुकाबला</li>
<li><strong>तकनीकी स्वतंत्रता:</strong> रक्षा क्षेत्र में आत्मनिर्भरता की दिशा में कदम</li>
<li><strong>निवारक क्षमता:</strong> दुश्मनों को हमला करने से रोकने की क्षमता</li>
<li><strong>वैश्विक स्थिति:</strong> रक्षा तकनीक में भारत की बढ़ती साख</li>
</ul>
<h2>चुनौतियां और समाधान</h2>
<h3>तकनीकी चुनौतियां:</h3>
<ul>
<li>हाइपरसोनिक गति (मैक 5 से अधिक) पर काम करने वाले सेंसर</li>
<li>अत्यधिक तापमान में काम करने वाले मैटेरियल</li>
<li>तेज़ी से बदलती दिशा को ट्रैक करने की क्षमता</li>
</ul>
<h3>DRDO के समाधान:</h3>
<ul>
<li>एडवांस्ड हीट-रेसिस्टेंट मैटेरियल का उपयोग</li>
<li>AI-बेस्ड ट्रैकिंग सिस्टम</li>
<li>मल्टी-लेयर डिफेंस आर्किटेक्चर</li>
</ul>
<h2>आर्थिक प्रभाव</h2>
<p>हाइपरसोनिक डिफेंस सिस्टम मार्केट 2026 में 8.68 बिलियन डॉलर से बढ़कर 2030 तक 16.19 बिलियन डॉलर तक पहुंचने का अनुमान है, जो 16.9% की वार्षिक वृद्धि दर दर्शाता है।</p>
<h2>Global24x7 Analysis</h2>
<div>
<h3>मुख्य बिंदु:</h3>
<ul>
<li>भारत हाइपरसोनिक मिसाइल डिफेंस तकनीक विकसित करने वाला चौथा देश बन सकता है</li>
<li>यह तकनीक भारत की रक्षा निर्यात क्षमता को भी बढ़ाएगी</li>
<li>2030 तक पहली परीक्षण उड़ान से भारत की तकनीकी क्षमता का पता चलेगा</li>
<li>यह प्रोजेक्ट 'मेक इन इंडिया' और 'आत्मनिर्भर भारत' के लक्ष्यों को आगे बढ़ाएगा</li>
<li>भविष्य में यह तकनीक मित्र देशों को भी निर्यात की जा सकती है</li>
</ul>
</div>
<h2>Quick Summary</h2>
<div>
<ul>
<li><strong>नई तकनीक:</strong> AD-AH और AD-AM इंटरसेप्टर मिसाइल सिस्टम</li>
<li><strong>उद्देश्य:</strong> हाइपरसोनिक मिसाइलों से बचाव</li>
<li><strong>विकासकर्ता:</strong> DRDO (रक्षा अनुसंधान एवं विकास संगठन)</li>
<li><strong>परीक्षण:</strong> 2030 तक पहली उड़ान की योजना</li>
<li><strong>वैश्विक स्थिति:</strong> भारत चौथा देश बन सकता है इस तकनीक के साथ</li>
</ul>
</div>
<h2>FAQ Section</h2>
<h3>1. क्या है यह खबर?</h3>
<p>भारत ने हाइपरसोनिक मिसाइलों से बचाव के लिए नई एंटी-हाइपरसोनिक मिसाइल डिफेंस सिस्टम का विकास शुरू किया है। DRDO द्वारा विकसित AD-AH और AD-AM नामक ये सिस्टम दुनिया की सबसे तेज़ मिसाइलों को रोकने में सक्षम होंगे।</p>
<h3>2. यह क्यों महत्वपूर्ण है?</h3>
<p>यह तकनीक भारत को वैश्विक रक्षा तकनीक में अग्रणी देशों की श्रेणी में ला देगी। वर्तमान में केवल अमेरिका, रूस और चीन के पास ऐसी तकनीक है। यह भारत की राष्ट्रीय सुरक्षा को मजबूत बनाएगा।</p>
<h3>3. आम आदमी पर असर?</h3>
<p>यह तकनीक देश की सुरक्षा को मजबूत बनाएगी, जिससे आम नागरिकों को बेहतर सुरक्षा मिलेगी। रक्षा क्षेत्र में नई नौकरियों के अवसर भी बनेंगे। साथ ही भारत की वैश्विक छवि में सुधार होगा।</p>
<h3>4. आगे क्या होगा?</h3>
<p>2030 तक इन सिस्टम की पहली परीक्षण उड़ान होगी। सफल परीक्षण के बाद इन्हें भारतीय सेना में शामिल किया जाएगा। भविष्य में यह तकनीक मित्र देशों को भी निर्यात की जा सकती है।</p>
<h3>5. हाइपरसोनिक मिसाइल क्या होती है?</h3>
<p>हाइपरसोनिक मिसाइल वे होती हैं जो ध्वनि की गति से 5 गुना या अधिक तेज़ (मैक 5+) चलती हैं। ये पारंपरिक मिसाइल डिफेंस सिस्टम के लिए रोकना बहुत मुश्किल होती हैं क्योंकि ये अपनी दिशा तेज़ी से बदल सकती हैं।</p>
<h3>6. भारत के पास पहले से कौन से मिसाइल डिफेंस सिस्टम हैं?</h3>
<p>भारत के पास वर्तमान में BMD प्रोग्राम के तहत AD-1 और AD-2 सिस्टम हैं जो 2000-5000 किमी रेंज की बैलिस्टिक मिसाइलों को रोक सकते हैं। नया AD-AH/AD-AM सिस्टम इससे भी एडवांस्ड है।</p>
<h3>7. इस तकनीक की लागत कितनी होगी?</h3>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>भारत में ऑटोमोटिव क्रांति: 2026 में 30+ नई कारों का धमाका, AI तकनीक के साथ</title>
        <author>
            <name>Parshuram Chavan</name>
        </author>
        <link href="https://global24x7.in/indian-automobile-industry-2026-new-launches-ev-gemini-ai/"/>
        <id>https://global24x7.in/indian-automobile-industry-2026-new-launches-ev-gemini-ai/</id>
        <media:content url="https://global24x7.in/media/posts/2/ilekttrik-kaaroN-kaa-jmaanaa.webp" medium="image" />
            <category term="India"/>
            <category term="Automobile"/>

        <updated>२०२६-०१-२५T००:२४:२४+०५:३०</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                        <img src="https://global24x7.in/media/posts/2/ilekttrik-kaaroN-kaa-jmaanaa.webp" alt="भारत में ऑटोमोटिव क्रांति: 2026 में 30+ नई कारों का धमाका, AI तकनीक के साथ" />
                    भारतीय ऑटोमोबाइल इंडस्ट्री इस साल एक बड़े बदलाव के लिए तैयार है। मारुति सुजुकी, टाटा मोटर्स और महिंद्रा जैसी बड़ी&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://global24x7.in/media/posts/2/ilekttrik-kaaroN-kaa-jmaanaa.webp" class="type:primaryImage" alt="भारत में ऑटोमोटिव क्रांति: 2026 में 30+ नई कारों का धमाका, AI तकनीक के साथ" /></p>
                <p>भारतीय ऑटोमोबाइल इंडस्ट्री इस साल एक बड़े बदलाव के लिए तैयार है। मारुति सुजुकी, टाटा मोटर्स और महिंद्रा जैसी बड़ी कंपनियां 2026 में 30 से ज्यादा नए वाहन लॉन्च करने की तैयारी में हैं - यह पिछले पांच सालों में सबसे ज्यादा है।</p>
<h2>इलेक्ट्रिक कारों का जमाना</h2>
<p>सबसे दिलचस्प बात यह है कि इन नई लॉन्च में इलेक्ट्रिक कारों का बोलबाला होगा। मारुति सुजुकी अगले महीने अपनी पहली इलेक्ट्रिक कार e-Vitara SUV की बिक्री शुरू करेगी। वहीं टाटा मोटर्स अगली तिमाही में Sierra EV सहित दो नए मॉडल लेकर आएगी।</p>
<p>वियतनामी कंपनी VinFast तीन नए इलेक्ट्रिक मॉडल लॉन्च करने की तैयारी में है। कंपनी के CEO तपन घोष का कहना है, "हम साल की शुरुआत एक सात सीटर MPV से करेंगे। यह एक प्रीमियम लेकिन व्यावहारिक इलेक्ट्रिक MPV है जो पारिवारिक और व्यावसायिक दोनों उपयोग के लिए बनाई गई है।"</p>
<h2>AI का जादू: Volvo EX60 में Google Gemini</h2>
<p>तकनीक के मामले में सबसे बड़ी खबर Volvo EX60 की है, जो दुनिया की पहली कार है जिसमें Google का Gemini AI असिस्टेंट बिल्ट-इन है। यह सिर्फ आवाज की कमांड नहीं है, बल्कि एक पूरा बातचीत का सिस्टेम है।</p>
<p>इस कार में आप अपने ईमेल से पता खोज सकते हैं, ट्रिप प्लान कर सकते हैं, यह भी चेक कर सकते हैं कि आपका सामान बूट में फिट होगा या नहीं। भविष्य में यह कार के कैमरे का इस्तेमाल करके सड़क पर आगे क्या है, इसके बारे में भी बता सकेगी।</p>
<h2>SUV की मांग बरकरार</h2>
<p>ऑटोमोटिव कंसल्टेंसी फर्म Jato Dynamics के प्रेसिडेंट रवि भाटिया का कहना है कि 2026 में भी SUV की मांग बनी रहेगी, खासकर मिड-साइज और प्रीमियम SUV की। पिछले साल SUV का योगदान कुल इंडस्ट्री सेल्स में 56% था।</p>
<p>दिसंबर में पैसेंजर व्हीकल की बिक्री 27% बढ़ी थी, जिससे 2025 में कुल वॉल्यूम 4.49 मिलियन यूनिट के रिकॉर्ड स्तर पर पहुंच गया।</p>
<h2>GST कटौती का असर</h2>
<p>सितंबर 2025 में GST दरों में कटौती के बाद से लगातार तीन महीने डबल डिजिट ग्रोथ देखने को मिली है। Society of Indian Automobile Manufacturers (SIAM) के प्रेसिडेंट शैलेश चंद्रा का कहना है, "GST दरों में कमी ने वाहनों को और किफायती बनाया है और सेक्टर में नई जान फूंकी है।"</p>
<div class="gs">
<div class="">
<div id=":n2" class="ii gt">
<div id=":n1" class="a3s aiL">
<div id="avWBGd-17">
<h2>Global24x7 Analysis</h2>
<div>
<h3>विशेष विश्लेषण</h3>
<p><strong>आम आदमी पर असर:</strong> इतनी सारी नई कारों के लॉन्च से कंपटीशन बढ़ेगी, जिससे कीमतें कंट्रोल में रहेंगी। इलेक्ट्रिक कारों के बढ़ते विकल्प से पेट्रोल-डीजल की बचत होगी।</p>
<p><strong>तकनीकी बदलाव:</strong> AI असिस्टेंट वाली कारों से ड्राइविंग एक्सपीरियंस बिल्कुल बदल जाएगा। यह सिर्फ ट्रांसपोर्टेशन नहीं, बल्कि एक स्मार्ट कंपेनियन बन जाएगी।</p>
<p><strong>आगे क्या होगा:</strong> 2026 में इलेक्ट्रिक कारों की हिस्सेदारी अभी भी कम रहेगी, लेकिन यह शुरुआत है। अगले 2-3 सालों में यह तेजी से बढ़ेगी।</p>
</div>
<h2>Quick Summary</h2>
<div>
<ul>
<li>2026 में 30+ नए वाहन लॉन्च होंगे (2025 में सिर्फ 19 थे)</li>
<li>मारुति e-Vitara, टाटा Sierra EV जैसी इलेक्ट्रिक कारें आएंगी</li>
<li>Volvo EX60 में Google Gemini AI का फीचर</li>
<li>SUV की मांग 56% तक बनी रहेगी</li>
<li>GST कटौती से बिक्री में 27% तक की बढ़ोतरी</li>
</ul>
</div>
<h2>निष्कर्ष</h2>
<p>2026 भारतीय ऑटोमोबाइल इंडस्ट्री के लिए एक गेम चेंजर साल साबित होने वाला है। इलेक्ट्रिक कारों से लेकर AI तकनीक तक, हर चीज में नवाचार देखने को मिलेगा। उपभोक्ताओं के लिए यह एक सुनहरा मौका है क्योंकि उन्हें ज्यादा विकल्प और बेहतर तकनीक मिलेगी।</p>
<p>हालांकि इलेक्ट्रिक कारों का एडॉप्शन अभी भी शहरी और प्रीमियम सेगमेंट तक सीमित रहेगा, लेकिन यह शुरुआत है एक बड़े बदलाव की। आने वाले समय में यह देखना दिलचस्प होगा कि भारतीय उपभोक्ता इन नई तकनीकों को कितनी तेजी से अपनाते हैं।</p>
<hr>
<p><em>स्रोत: Economic Times, Reuters, TBS News, Google Trends</em></p>
<div class="yj6qo"> </div>
<div class="adL"> </div>
</div>
</div>
</div>
<div id="avWBGd-18" class="WhmR8e" data-hash="0"></div>
</div>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
